<resources>
    <string name="app_name">কৃষকের জানালা</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">কৃষকের জানালা</string>
    <string name="nav_header_subtitle">আপনার ফসলের সমস্যার সমাধান এখানেই</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="menu_home">নীড় পাতা </string>
    <string name="menu_info">পরিচিতি</string>
    <string name="menu_about">অ্যাপস সম্পর্কে</string>
    <string name="menu_use">ব্যবহারবিধি</string>
    <string name="menu_careful">বিশেষ সতর্কবার্তা </string>
    <string name="menu_ask">সচরাচর জিজ্ঞাসা</string>
    <string name="menu_communication">যোগাযোগ</string>
    <string name="menu_login">লগইনকরুন</string>
    <string name="menu_share">শেয়ার করুন</string>
    <string name="menu_rating">রেটিং করুন</string>
    <string name="menu_out">বাহির</string>
    <string name="dises">রোগ যাচাই করুন</string>
    <string name="cropdises">ফসলের রোগসমূহ</string>
    <string name="discamera">যাচাই করুন</string>
    <string name="disescrop">ফসলের রোগসমূহ</string>


    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="deasesclick">আপনার ফসলের সমস্যাটিতে ক্লিক করুন</string>
    <string name="deasesidenty">রোগ নির্ণয়</string>
    <string name="checkdeases">সম্ভাব্য রোগ</string>
    <string name="deases_descrip">রোগের বর্ণনা</string>


    <!--    String[] crpname  ={"ধান","পাট","গম","ভট্টা","আখ","সুগারবিট","মিষ্ট আলু","তুলা","ছোলা","সরিষা","চিনাবাদাম","সয়াবিন","মসুর"};-->

    <string-array name="deasesDscript">
        <item>লক্ষণ: পাতা, কান্ড ও শীষ আক্রান্ত হয়। প্রথমে পাতায় ডিম্বাকৃতির দাগ পড়ে যার দু প্রান্ত লম্বা হয়ে
                চোখাকৃতি ধারণ করে। দাগের মধ্যভাগ ছাই রংয়ের ও বাইরের দিকের প্রান্ত গাঢ় বাদামী হয়। অনেকগুলি দাগ
                একত্রিত হলে পাতাটি মরে যেতে পারে। রাতে ঠান্ডা, দিনে গরম এবং শিশির থাকলে এ রোগের প্রকোপ বেড়ে যায়।
                ব্যবস্থাপনা:
                # জমিতে সব সময় পানি ধরে রাখা।
                # কুশি অবস্থায় রোগটি দেখা দিলে বিঘা প্রতি ৫ কেজি পটাশ সার উপরি প্রয়োগ করে সেচ দেওয়া।
                # প্রতি লিটার পানিতে (টেবুকোনাজল ৫০% + ট্রাইফ্লুক্সিট্রোবিন ২৫%) জাতীয় ছত্রাকনাশক যেমন: নাটিভো
                ৭৫ ডব্লিউপি ০.৬০ গ্রাম মিশিয়ে বিকেলে স্প্রে করা।
                # অথবা প্রতি লিটার পানিতে ট্রাইসাইক্লাজল গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ট্রপার ৭৫ ডব্লিউপি বা জিল ৭৫
                ডব্লিউপি ০.৮১ গ্রাম বা অন্যান্য নামের এ রোগের জন্য অনুমোদিত ছত্রাকনাশক অনুমোদিত মাত্রায় মিশিয়ে
                বিকেলে স্প্রে করা।
                কৃষকের আচরণগত পরিবর্তন যোগাযোগ (এফবিসিসি)
                পরবর্তীতে যা যা করবেন না
                আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না।
                পরবর্তীতে যা যা করবেন
                ১. ধান কাটার পর শুকিয়ে নিয়ে নাড়া জমিতেই পুড়িয়ে ফেলুন।
                ২. মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার প্রয়োগ করুন
                ৩. মাটিতে জৈব সার প্রয়োগ করুন
                এ রোগের আশঙ্কা থাকলে জমিতে পটাশ সার দুইবারে প্রয়োগ করুন (জমি তৈরির সময় অর্ধেক ও চারা লাগানোর
                ৩০ দিন উইরিয়া উপরি প্রয়োগের সময় অর্ধেক)।
        </item>
        <item>লক্ষণ:
                এটি ঝলসানো রোগ নামেও পরিচিত। শিশির, সেচের পানি, বৃষ্টি, বন্যা এবং ঝড়ো হাওয়ার মাধ্যমে এ রোগ ছড়ায়।
                ব্যাকটেরিয়া কোষগুলো একত্রে মিলিত হয়ে ভোরের দিকে হলদে পুঁতির দানার মত গুটিকা সৃষ্টি করে এবং এগুলো
                শুকিয়ে শক্ত হয়ে পাতার গায়ে লেগে থাকে। পরবর্তীকালে পাতার গায়ে লেগে থাকা জলকণা গুটিকাগুলোকে গলিয়ে
                ফেলে এ রোগের জীবাণু অনায়াসে চারদিকে ছড়িয়ে পড়ে। এ রোগের ফলে গাছের বিভিন্ন বয়সে তিনটি ভিন্ন ভিন্ন
                লক্ষণ (ক্রিসেক, পাতা পোড়া ও ফ্যাকাশে হলুদ) দেখা দেয়। বীজতলা থেকে চারা তোলার সময় যদি শিকড় ছিড়ে
                যায় তখন রোপণের সময় ব্যাকটেরিয়া সে ক্ষতের মধ্য দিয়ে গাছের ভিতরে প্রবেশ করে। এছাড়া কচি পাতার ক্ষত
                স্থান দিয়েও প্রবেশ করতে পারে। আক্রান্ত গাছের নিচের পাতা প্রথমে নুয়ে পড়ে এবং শুকিয়ে মারা যায়। এভাবে
                গোছার সকল পাতাই মরে যেতে পারে। এ অবস্থাকে ক্রিসেক বা নেতিয়ে পড়া রোগ বলা হয়। চারা বা প্রাথমিক কুশি
                বের হওয়ার সময় গাছের পাতা বা পুরো গাছটি ঢলে পড়ে। মাঝে মাঝে আক্রমণ প্রবণ জাতের ধানে পাতাগুলো
                ফ্যাকাশে হলদে রঙের হয়। গাছের বয়স্ক পাতাগুলো স্বাভাবিক সবুজ থাকে, কিন্ত কচি পাতাগুলো সমানভাবে
                ফ্যাকাশে হলদে হয়ে আস্তে আস্তে শুকিয়ে মারা যায়। পাতা পোড়া রোগের লক্ষণের ক্ষেত্রে প্রথমে পাতার
                কিনারা অথবা মাঝে নীলাভ সবুজ রঙের জলছাপের মত রেখা দেখা যায়। দাগগুলো পাতার এক প্রান্ত, উভয় প্রান্ত
                বা ক্ষত পাতার যে কোন জায়গা থেকে শুরু হয়ে আস্তে আস্তে সমস্ত পাতাটি ঝলসে বা পুড়ে খড়ের মত হয়ে শুকিয়ে
                যায়। আক্রমণ প্রবণ জাতের ধানে দাগগুলো পাতার খোলের নিচ পর্যন্ত যেতে পারে। এক সময়ে সম্পূর্ণ পাতাটি
                ঝলসে যায় বা পুড়ে খড়ের মত হয়ে শুকিয়ে যায়। রোগ সমস্ত জমিতে ছড়িয়ে পড়লে পুড়ে গেছে বলে মনে হয়।

            ব্যবস্থাপনা:
                • ক্রিসেক আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলে পার্শ্ববর্তী গাছ থেকে কুশি এনে লাগিয়ে দেয়া।
                • আক্রান্ত ক্ষেতের পানি বের করে দিয়ে জমি ভেদে ৭-১০ দিন শুকানো।
                • আক্রান্ত ক্ষেতে নাইট্রোজেন সার প্রয়োগ না করা।
                • আক্রান্ত ক্ষেতে বিঘা প্রতি ৫ কেজি পটাশ সার প্রয়োগ করে মাটিতে ভালভাবে মিশিয়ে দিলে এ রোগের
                তীব্রতা কমে।
                কৃষকের আচরণগত পরিবর্তন যোগাযোগ (এফবিসিসি)
                পরবর্তীতে যা যা করবেন না
                ১. আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না
                ২. ঝড়ের পরপরই জমিতে ইউরিয়া সার প্রয়োগ করবেন না।
                পরবর্তীতে যা যা করবেন
                ১. এ রোগ প্রতিরোধের জন্য বিআর২৬ (শ্রাবণী), ব্রিধান২৭, ব্রিধান৩২, ব্রিধান৩৩, ব্রিধান৩৭, ব্রিধান৩৮,
                ব্রিধান ৪০, ব্রিধান৪১, ব্রিধান ৪২, ব্রিধান৪৪ ও ব্রিধান৪৬ ইত্যাদি রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাসম্পন্ন জাতের
                ধান চাষ করুন।
                ২. সুষম মাত্রায় সার প্রয়োগ করুন ।
                ৩. ফসল কাটার পর আক্রান্ত জমি ও তার আসে-পাশের জমির নাড়া পুড়িয়ে দিন।
        </item>
        <item>লক্ষণ:
            এটি একটি বীজবাহিত রোগ। এ রোগের স্পষ্ট লক্ষণ হলো আক্রান্ত চারা স্বাভাবিক চারার চেয়ে প্রায়
            দ্বিগুন লম্বা হয় এবং আক্রান্ত চারার পাতা হলদে সবুজ হয়। আক্রান্ত চারাগুলো বেশী দিন বাঁচে না। আক্রান্ত
            গাছের কুশি লিকলিকে হয়। এদের ফ্যাকাশে সবুজ পাতা অন্যান্য গাছের উপর দিয়ে দেখা যায় এবং নীচের দিকে
            গিঁটে অস্থানিক শিকড়ও দেখা যেতে পারে। আক্রান্ত গাছ যদি কোন রকমে বাঁচে তবে সেগুলো থেকে চিটা ধান হয়।
            অধিক মাত্রায় নাইট্রোজেন সার ব্যবহার এবং ৩০-৩৫ সেন্টিগ্রেড তাপমাত্রা এ রোগের অনুকুল পরিবেশ সৃষ্টি
            করে।
            "\n"
            ব্যবস্থাপনা:
            • বীজতলা আর্দ্র বা ভিজে রাখা। • আক্রান্ত গাছ তুলে পুড়িয়ে ফেলা। * চারা লাগানোর ক্ষেত আক্রান্ত হলে
            আক্রান্ত জমির পানি শুকিয়ে দেয়া ।
            কৃষকের আচরণগত পরিবর্তন যোগাযোগ (এফবিসিসি)
            পরবর্তীতে যা যা করবেন না
            ১. আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না
            ২. একই জমি বীজতলার জন্য বার বার ব্যবহার না করবেন না
            পরবর্তীতে যা যা করবেন
            ১. কিছুটা প্রতিরোধ সম্পন্ন ধানের জাত যেমন- বিআর ১৪, ব্রিধান ১৮, ব্রিধান ৪২, ব্রিধান ৪৪ ও ব্রিধান ৪৫
            এর চাষ করুন
            ২. বীজতলা থেকে চারা তোলার সময় আক্রান্ত চারাগুলো আলাদা করে ফেলে দেওয়া।
            ৩.বীজ বপনের পূর্বে ব্যাভিষ্টিন অথবা নোইন নামক ছত্রাকনাশক ৩ গ্রাম ১ লিটার পানিতে গুলে বীজ এক রাত
            ভিজিয়ে রাখুন
            ৪. মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার দিন। ।
        </item>
        <item>লক্ষণ :
                ক্ষতিগ্রস্থ পাতায় শিরার সমান্তরালে লম্বালম্বি দাগ পড়ে। পূর্ণ বয়স্ক ও গ্রাব দুই অবস্থায় ধানের
                ক্ষতি করে। ক্রীড়াগুলি পাতার দুই পর্দার মাঝে সুড়ঙ্গ করে সবুজ অংশ খাওয়ার ফলে পাতা শুকিয়ে যায়। বাড়ন্ত
                ধানের জমিতে আক্রমন বেশী হয়।
                ব্যবস্থাপনা :
                # আইল বা পার্শ্ববর্তী জায়গায় আগাছা পরিস্কার করা।
                # হাত জালের সাহায্যে বয়স্ক পোকা ধরে মাটিতে পুঁতে ফেলা।
                # আক্রান্ত ক্ষেতের পাতা ৩- ৪ সে.মি. কেটে ধ্বংস করা।
                # শতকরা ৩৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অনুমোদিত কীটনাশক সঠিক মাত্রায় ব্যবহার করা। যেমন:
                ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের যেমন: ক্লাসিক বা পাইরিফস বা লিথাল ২ মিলি/ লি. হারে অথবা কারটাপ গ্রুপের যেমন:
                কাটাপ বা কারটাপ বা ফরওয়াটাপ কীটনাশক ১.৬ গ্রাম/ লি হারে পানিতে মিশিয়ে বিকালে স্প্রে করা।
        </item>
        <item>লক্ষণ :
                ধানের কচি পাতা ভালভাবে খোলার আগেই এ পোকা পাতার পাশ থেকে খাওয়া শুরু করে তাই আক্রান্ত
                পাতার কিনারা স্বচ্ছ ও সাদা হয়ে যায় ।
                ব্যবস্থাপনা :
                # ক্ষেতের দাড়ানো পানি সরিয়ে দেয়া ।
                # অথবা মালচিং করে পানি ঘোলা করে দেয়া।
                ধানের পাতা মোড়ানো পোকা (rice leafrolar)
                লক্ষণ : এরা পাতা লম্বালম্বিভাবে মুড়িয়ে পাতার সবুজ অংশ খেয়ে ফেলে, ফলে ক্ষতিগ্রস্ত পাতায় সাদা লম্বা
                দাগ দেখা যায়। খুব বেশি ক্ষতি করলে পাতাগুলো পুড়ে পাওযার মত দেখায়। পূর্ণবয়স্ক স্ত্রী পোকা পাতার মধ্য
                শিরার কাছে ডিম পাড়ে। কীড়াগুলো পাতার সবুজ অংশ খায় এবং বড় হবার সাথে সাথে তারা পাতা লম্বালম্বিভাবে
                মুড়িয়ে একটা নলের মত করে ফেলে। মোড়ানো পাতার মধ্যেই কীড়াগুলো পুত্তলীতে পরিণত হয়।
                ব্যবস্থাপনা :
                # প্রাথমিক অবস্থায় পোকার ডিম বা কীড়াসহ পাতা সংগ্রহ করে ধ্বংশ করা।
                # আলোক ফাঁদের সাহায্যে পূর্ণবয়স্ক মথ ধরে মেরে ফেলা।
                # জমিতে ডালপালা পুঁতে পোকাখেকো পাখির সাহায্যে পূর্ণ বয়স্ক মথ দমন করা।
                # শতকরা ২৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অনুমোদিত কীটনাশক ব্যবহার করা যেমন: ক্লোরপাইরিফস গ্রুপের
                কীটনাশক যেমন: ডারসবান ২০ ইসি বা পাইক্লোরেক্স ২০ ইসি ২মি.লি./ লি. বা ম্যালাথিয়ন গ্রুপের কীটনাশক
                যেমন: ফাইফানন ২.৪ মিলি/ লি হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা। অথবা অন্য নামে এ পোকার জন্য অনুমোদিত
                বালাইনাশক অনুমোদিত মাত্রায় প্রয়োগ করা
                কৃষকের আচরণগত পরিবর্তন যোগাযোগ (এফবিসিসি)
                পরবর্তীতে যা যা করবেন না
                ১. জমিতে অতিরিক্ত ইউরিয়া সার বা এলোপাথারি বালাই নাশক ব্যবহার করবেন না
                পরবর্তীতে যা যা করবেন
                ১. সঠিক দূরত্বে ও সঠিক বয়সের চারা রোপন করুন
                ২.চারা লাগানোর পরপরই জমিতে পর্যাপ্ত পরিমানে খুটি পুতে দিন যাতে সেখানে পাখি বসে পোকা খেতে পারে।
                ৩. মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার দিন।
        </item>
        <item>লক্ষণ:
            এ রোগে প্রাথমিক অবস্থায় পানির উপরিভাগে খোলের উপর পানি ভেজা হালকা সবুজ রঙের দাগ পড়ে। ডিম্বাকৃতি
            বা বর্তুলাকার এ সব দাগ প্রায় ১ সেন্টিমিটার লম্বা হয় এবং বড় হয়ে দাগগুলো ২-৩ সেন্টিমিটার পর্যন্ত বড়
            হতে পারে। কয়েকটি দাগ পরে একত্রে মিশে যায়।তখন আক্রান্ত খোলটার উপর ছোপ ছোপ দাগ মনে হয়। অনুকুল
            এবং আর্দ্র পরিবেশে আক্রান্ত কান্ডের নিকটবর্তী পাতাগুলোও আক্রান্ত হতে পারে। সাধারণতঃ ফুল হওয়া
            থেকে ধান পাকা পর্যন্ত রোগের লক্ষণ স্পষ্ট দেখা যায়। আক্রান্ত জমি মাঝে মাঝে পুড়ে বসে যাওয়ার মত মনে
            হয় । রোগের প্রকোপ বেশি হলে ধান চিটা হয়ে যায়।

            ব্যবস্থাপনা:
            ১. রোগ দেখার পর ১৫ দিন অন্তর বিঘা প্রতি ৫ কেজি পটাশ দুই কিস্তিতে দিলে ভাল ফল পাওয়া যায়।
            ২. রোগ দেখা দিলে পর্যায়ক্রমে ক্ষেতে পানি দেয়া ও ক্ষেত শুকানো হলে রোগের প্রকোপ কমে।
            ৩. রোগ বেশি মাত্রায় দেখা দিলে টেবুকোনাজল গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: ফলিকুর ১ মিলি বা নাটিভো ০.৫
            গ্রাম অথবা কার্বেন্ডাজিম গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: এমকোজিম ৫০ ডব্লিউপি ১ গ্রাম বা নোইন ৫০
            ডব্লিউপি ২ গ্রাম অথবা হেক্সাকোনাজল গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন: কনটাফ ৫ ইসি বা সাবাব ৫ ইসি ১ মিলি
            অথবা এমিস্টার টপ ১ মিলি হারে প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা । অথবা এ রোগের জন্য অন্য নামে
            অনুমোদিত ছত্রাকনাশক অনুমোদিত মাত্রায় প্রয়োগ করা ।
            কৃষকের আচরণগত পরিবর্তন যোগাযোগ (এফবিসিসি)
            পরবর্তীতে যা যা করবেন না
            ১. আক্রান্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করবেন না
            পরবর্তীতে যা যা করবেন
            ১. রোগ সহনশীল জাত যেমন: ব্রি ধান৩১, ব্রি ধান৩২ , ব্রি ধান৪১ বা ব্রি ধান৪৪ চাষ করা যেতে পারে।
            ২. পরিস্কার পরিচ্ছন্ন চাষ করা।
            ৩. জমি চাষ করে শুকিয়ে নিয়ে নাড়া জমিতেই পুড়িয়ে ফেলা।
            ৪. জমিতে সুষম পরিমানে ইউরিয়া, টিএসপি এবং পটাশ সার প্রয়োগ করা।
            ৫. ধানের জাত অনুসারে সঠিক দুরত্বে চারা রোপণ করা (তবে ২৫x২০ সেন্টিমিটার দূরত্বই ভাল)।
        </item>

        <item>লক্ষণ:
            মাজরা পোকার কীড়াগুলো কান্ডের ভেতরে থেকে খাওয়া শুরু করে এবং ধীরে ধীরে গাছের ডিগ পাতার গোড়া খেয়ে
            কেটে ফেলে। ফলে ডিগ পাতা মারা যায়। একে ‘মরা ডিগ’ বা ‘ডেডহার্ট ’ বলে। ক্ষতিগ্রস্ত গাছের কান্ডে মাজরা
            পোকা খাওয়ার দরুণ ছিদ্র এবং খাওয়ার জায়গায় পোকার মল দেখতে পাওয়া যায়। মাজরা পোকার কীড়াগুলো ডিম
            থেকে ফুটে রেরুবার পর আস্তে আস্তে কান্ডের ভেতরে প্রবেশ করে। কীড়ার প্রথমাবস্থায় এক একটি ধানের
            গুছির মধ্যে অনেকগুলো করে গোলাপী ও কালোমাথা মাজরার কীড়া জড়ো হতে দেখা যায়। কিন্তু হলুদ মাজরা
            পোকার কীড়া ও পুত্তলীগুলো কান্ডের মধ্যে যে কোন জায়গায় পাওয়া যেতে পারে। আলোর চার পাশে যদি প্রচুর
            মাজরা পোকার মথ দেখতে পাওয়া যায় তাহলে বুঝতে হবে ক্ষেতের মধ্যে মথগুলো ডিম পাড়া শুরু করেছে।

            ব্যবস্থাপনা
            # নিয়মিতভাবে ক্ষেত পর্যবেক্ষণের সময় মাজরা পোকার মথ ও ডিম সংগ্রহ করে নষ্ট করে ফেললে মাজরা
            পোকার সংখ্যা ও ক্ষতি অনেক কমে যায়। থোর আসার পূর্ব পর্যন্ত হাতজাল দিয়ে মথ ধরে ধ্বংস করা যায়।

            # ক্ষেতের মধ্যে ডালপালা পুঁতে পোকা খেকো পাখির বসার সুযোগ করে দিলে এরা পূর্ণবয়স্ক মথ খেয়ে এদের
            সংখ্যা কমিয়ে ফেলে।
            # মাজরা পোকার পূর্ণ বয়স্ক মথের প্রাদুর্ভাব যখন বেড়ে যায় তখন ধান ক্ষেত থেকে ২০০-৩০০ মিটার দূরে
            আলোক ফাঁদ বসিয়ে মাজরা পোকার মথ সংগ্রহ করে মেরে ফেলা যায়।
            # ধানের জমিতে ১০০ টির মধ্যে ১০-১৫ টি মরা কুশি অথবা ৫ টি মরা শীষ পাওয়া গেলে অনুমোদিত কীটনাশক
            যেমন: ভিরতাকো ৪০ ডব্লিউজি ৭৫ গ্রাম/হেক্টর হারে অথবা কার্বোফুরান গ্রুপের কীটনাশক যেমন: ফুরাডান ৫
            জি ১০ কেজি/হেক্টর হারে বা ব্রিফার ৫জি ১০ কেজি/হেক্টর হারে অথবা ডায়াজিনন গ্রুপের কীটনাশক যেমন:
            সার্বিয়ন ৬০ ইসি ৩.৪ মিলি./ লি: অথবা ফিপ্রোনিল গ্রুপের কীটনাশক যেমন: গুলী ১মিলি/লি: হারে পানিতে
            মিশিয়ে স্প্রে করা বা রিজেন্ট ৩ জিআর ১০ কেজি/হেক্টর হারে প্রয়োগ করা। অথবা অন্য নামের অনুমোদিত
            কীটনাশক অনুমোদিত মাত্রায় প্রয়োগ করা । দানাদার কীটনাশক প্রয়োগের সময় জমিতে অবশ্যই পানি থাকা চাই
            ।
            কৃষকের আচরণগত পরিবর্তন যোগাযোগ (এফবিসিসি)
            পরবর্তীতে যা যা করবেন না
            ১. জমিতে অতিরিক্ত ইউরিয়া সার বা এলোপাথারি বালাই নাশক ব্যবহার করবেন না
            পরবর্তীতে যা যা করবেন
            ১. সঠিক দূরত্বে ও সঠিক বয়সের চারা রোপন করুন
            ২.চারা লাগানোর পরপরই জমিতে পর্যাপ্ত পরিমানে খুটি পুতে দিন যাতে সেখানে পাখি বসে পোকা খেতে পারে।
            ৩. মাটি পরীক্ষা করে জমিতে সুষম সার দিন।
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="listoftitle">
        <item>ধানের ব্লাস্ট রোগ</item>
        <item>ধানের পাতাপোড়া রোগ</item>
        <item>ধানের বাকানী রোগ</item>
        <item>ধানের পামরী পোকা</item>
        <item>ধানের পাতামাছি পোকা</item>
        <item>ধানের খোলপোড়া রোগ</item>
        <item>ধানের মাজরা পোকা</item>
    </string-array>

</resources>
